\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[includehead,twoside,headheight=14pt]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RE,LO]{Lyes Saadi 12107246}
\fancyhead[RO,LE]{Algèbre 3 DM 1}
\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancypagestyle{plain}{
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \fancyhf{}
  \fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}}

\title{\large Analyse 3\\\LARGE Devoir Maison 1}
\author{Lyes Saadi\\12107246}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Questions de cours}

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}

\subsection{Donner la nature (convergente ou divergente) des suites suivantes, justifier.}

\subsubsection*{$(n+3)^2$}

Quand $n \to +\infty$, $n + 3 \to +\infty$, et $(n+3)^2 \to +\infty$. Donc, $(n+3^2)_{n \in \mathbb{N}}$ diverge.

\subsubsection*{$(-1)^n$}

On a $((-1)^n)_{2n, n\in\mathbb{N}}$ et $((-1)^n)_{2n + 1, n\in\mathbb{N}}$ deux sous-suites de $((-1)^n)_{n\in\mathbb{N}}$. Or,\\$\lim_{n\to+\infty} (-1)^{2n} = 1 \not = -1 = \lim_{n\to+\infty} (-1)^{2n + 1}$. Donc, la suite $((-1)^n)_{n\in\mathbb{N}}$ diverge.

\subsubsection*{$\frac{1}{n + 1}$}

Quand $n \to +\infty$, $n + 1 \to +\infty$, donc, $\frac{1}{n + 1} \to 0$. Donc, $\left(\frac{1}{n + 1}\right)_{n\in\mathbb{N}}$ converge vers $0$.

\subsubsection*{$\frac{sin(n)}{n}$}

On a,
\[
-1 \leq sin(n) \leq 1
\]
\[
-\frac{1}{n} \leq \frac{sin(n)}{n} \leq \frac{1}{n}
\]

Or, lorsque $n\to+\infty$, $\frac{1}{n}\to 0$ et $-\frac{1}{n}\to 0$. D'où, $\frac{sin(n)}{n}\to 0$.

Donc, $(\frac{sin(n)}{n})_{n\in\mathbb{N}}$ converge vers $0$.

\subsubsection*{$\frac{3n+1}{n^3+1}$}

\[
\frac{3n+1}{n^3+1} = \frac{n(3+\frac{1}{n})}{n^3(1+\frac{1}{n^3})} = \frac{n}{n^3}\frac{3+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n^3}} = \frac{1}{n^2}\frac{3+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n^3}}
\]

Or, lorsque $n\to+\infty$, $\frac{1}{n^2}\to 0$, $3+\frac{1}{n}\to 3$, et $1+\frac{1}{n^3}\to 1$, donc, $\frac{1}{n^2}\frac{3+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n^3}}\to 0$.

En conclusion, $(\frac{3n+1}{n^3+1})_{n\in\mathbb{N}}$ converge vers 0.

\subsubsection*{$\cos(n)$}

On raisonne par l'absurde.

Soit $l \in \mathbb{R}$ tel que $(\cos(n))_{n \in \mathbb{N}}$ converge vers $l$.

Or, $\cos(2n) = \cos(n)^2 - \sin(n)^2$, et $\sin(x)^2 = 1 - \cos(x)^2$, donc $\cos(2n) = 2\cos(n)^2 - 1$. Or, si $n \to +\infty$, et qu'on prends la limite, on a $l = 2l^2 - 1$.

On a donc $2l^2 - l - 1 = 0$, d'où $l = 1$ ou $l = -\frac{1}{2}$.

Ensuite, 

\[
\begin{split}
    \cos(3n) &= \cos(2n)\cos(n) - \sin(2n)\sin(n)\\
    &= (2\cos(n)^2 - 1)\cos(n) - (2\cos(n)\sin(n))\sin(n)\\
    &= 2\cos(n)^3 - \cos(n) - 2\cos(n)\sin(n)^2\\
    &= 2\cos(n)^3 - \cos(n) - 2\cos(n)(1 - \cos(n)^2)\\
    &= 2\cos(n)^3 - \cos(n) - 2\cos(n) + 2\cos(n)^3\\
    &= 4\cos(n)^3 - 3\cos(n)
\end{split}
\]

En prenant la limite, on a l'égalité $l = 4l^3 - 3l \Longleftrightarrow 4l = 4l^3 \Longleftrightarrow 1 = l^2$, donc, $l = 1$ et $(\cos(n))_{n \in \mathbb{N}}$ converge vers $1$.

Or, $\sin(n)^2 = 1 - \cos(n)^2 \to 1 - l = 0$ quand $n \to +\infty$. Donc, $\sin(n)^2 \to 0$ quand $n \to +\infty$, d'où $\sin(n) \to 0$ quand $n \to +\infty$.

Enfin, en prenant la limite de $\cos(n + 1) = \cos(n)\cos(1) - \sin(n)\sin(1)$ quand $n \to +\infty$, on en conclue que $1 = \cos(1)$, ce qui est absurde.

En conclusion, $(\cos(n))_{n \in \mathbb{N}}$ diverge.

\pagebreak
\subsubsection*{$\frac{n + (-1)^n}{n - (-1)^n}$}

\[
\frac{n + (-1)^n}{n - (-1)^n} = \frac{n(1 + \frac{(-1)^n}{n})}{n(1 - \frac{(-1)^n}{n})} = \frac{n}{n} \frac{1 + \frac{(-1)^n}{n}}{1 - \frac{(-1)^n}{n}} = \frac{1 + \frac{(-1)^n}{n}}{1 - \frac{(-1)^n}{n}}
\]

Or, on a,

\[
-1 \leq (-1)^n \leq 1
\]
\[
-\frac{1}{n} \leq \frac{(-1)^n}{n} \leq \frac{1}{n}
\]

Or, lorsque $n\to+\infty$, $\frac{1}{n}\to 0$ et $-\frac{1}{n}\to 0$, d'où $\frac{(-1)^n}{n}\to 0$. Donc, $1 + \frac{(-1)^n}{n} \to 1$ et $1 - \frac{(-1)^n}{n} \to 1$. D'où $\frac{1 + \frac{(-1)^n}{n}}{1 - \frac{(-1)^n}{n}} \to 1$.

En conclusion, $\left(\frac{n + (-1)^n}{n - (-1)^n}\right)_{n\in\mathbb{N}}$ converge vers $1$.

\subsection{Répondre par oui ou par non aux questions suivantes.}

\begin{itemize}
    \item \textit{Toute suite convergente est bornée} : \textbf{Oui}, preuve :
\end{itemize}

\[
\begin{split}
    &\text{La suite }(u_n)_{n\in\mathbb{N}}\text{ converge}\\
    \Longleftrightarrow &\exists l \in \mathbb{R}, \forall \epsilon > 0, \exists N(\epsilon) > 0, \forall n \in \mathbb{N}, n > N(\epsilon), |u_n - l| < \epsilon\\
    \Longrightarrow &\forall \epsilon > 0, \forall n \in \mathbb{N}, |u_n| < \epsilon\\
    \Longrightarrow &\text{La suite est bornée}
\end{split}
\]

\begin{itemize}
    \item \textit{Toute suite bornée est convergente} : \textbf{Non}, contre-exemple : $((-1)^n)_{n\in\mathbb{N}}$ est bornée (entre $-1$ et $1$), mais ne converge pas (voir question a)).
\end{itemize}

\subsection{Suites arithmétiques et géométriques.}

\begin{itemize}
    \item \textit{Rappeler la définition d'une suite arithmétique $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ de raison $r$} : $u_n = nr + u_0$.
    \item \textit{Rappeler la définition d'une suite géométrique $(v_n)_{n\in\mathbb{N}}$ de raison $q$} : $v_n = q^n \times v_0$.
    \item \textit{À quelle condition sur $r$ et $q$ sont-elles convergentes} : $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ converge si $r = 0$ et $(v_n)_{n\in\mathbb{N}}$ converge si $-1 < q \leq 1$.
    \item \textit{Donner les expressions de leurs sommes respective $R_N$ et $S_N$ jusqu'au rang $N$} :
\end{itemize}

\[
R_N = \frac{(N + 1)(u_N + u_0)}{2}
\]
\[
S_N = u_0 \times \frac{1 - q^{N+1}}{1 - q}
\]

\subsection{Pour tout $p$ entier supérieur ou égal à $2$, on pose $A_p = \sum^{p}_{k=2} \frac{1}{2^k}$.}

\begin{itemize}
    \item \textit{Donner une expression plus simple de $A_p$} :\\ $A_p = \sum^{p}_{k=2} \frac{1}{2^k} = \sum^{p}_{k=2} \left(\frac{1}{2}\right)^k\\ = \left(\frac{1}{2}\right)^2 \times \frac{1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{p - 1}}{1 - \frac{1}{2}} = \frac{1}{4} \times \frac{1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{p - 1}}{\frac{1}{2}} = \frac{2}{4} \times \left(1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{p - 1}\right)\\ = \frac{1}{2} \times \left(1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{p - 1}\right) = \frac{1}{2} - \left(\frac{1}{2}\right)^p$.
    \item \textit{Cette suite est-elle convergente ? Justifier} : Lorsque $p\to+\infty$,\\ $\left(\frac{1}{2}\right)^p \to 0$, donc, $A_p \to \frac{1}{2}$. En conclusion, $A_p$ converge vers $\frac{1}{2}$.
\end{itemize}

\subsection{Soit $a \in \mathbb{R}$. Linéariser $\sin^5 a$.}

\[
\begin{split}
    \sin^5 a &= \left(\frac{e^{ia} - e^{-ia}}{2i}\right)^5\\
    &= \frac{1}{32i}((e^{ia})^5 - 5(e^{ia})^4e^{-ia} + 10(e^{ia})^3(e^{-ia})^2\\&\qquad - 10(e^{ia})^2(e^{-ia})^3 + 5e^{ia}(e^{-ia})^4 - (e^{-ia})^5)\\
    &= \frac{1}{32i}(e^{i5a} - 5e^{i4a}e^{-ia} + 10e^{i3a}e^{-i2a}\\&\qquad - 10e^{i2a}e^{-i3a} + 5e^{ia}e^{-i4a} - e^{-i5a})\\
    &= \frac{1}{32i}(e^{i5a} - 5e^{i4a - ia} + 10e^{i3a - i2a}\\&\qquad - 10e^{i2a - i3a} + 5e^{ia - i4a} - e^{-i5a})\\
    &= \frac{1}{32i}(e^{i5a} - 5e^{i3a} + 10e^{ia} - 10e^{-ia} + 5e^{-i3a} - e^{-i5a})\\
    &= \frac{1}{32i}(e^{i5a} - e^{-i5a} - 5e^{i3a} + 5e^{-i3a} + 10e^{ia} - 10e^{-ia})\\
    &= \frac{1}{32i}(2i\sin(5a) - 10i\sin(3a) + 20i\sin(a))\\
    &= \frac{1}{16}(\sin(5a) - 5\sin(3a) + 10\sin(a))\\
\end{split}
\]

\subsection{Déterminez la puissance $12$ du nombre complexe $z = \frac{1 + i}{\sqrt{3} - i}$.}

\[
\begin{split}
    z^{12} &= \left(\frac{1 + i}{\sqrt{3} - i}\right)^{12} = \left(\frac{\frac{2}{\sqrt{2}}\left(\frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}i\right)}{2\left(\frac{\sqrt{3}}{2} - \frac{1}{2}i\right)}\right)^{12}\\
    &= \left(\frac{1}{\sqrt{2}}\frac{e^{i\frac{\pi}{4}}}{e^{-i\frac{\pi}{6}}}\right)^{12} = \left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^{12}\left(\frac{e^{i\frac{\pi}{4}}}{e^{-i\frac{\pi}{6}}}\right)^{12}\\
    &= \frac{1}{2^6}\frac{e^{i\frac{12\pi}{4}}}{e^{-i\frac{12\pi}{6}}} = \frac{1}{64}\frac{e^{3i\pi}}{e^{-2i\pi}}\\
    &= \frac{1}{64}\frac{-1}{1} = -\frac{1}{64}\\
\end{split}
\]

\subsection{Résoudre dans $\mathbb{C}$ l'équation $z^6 + 27 = 0$.}

On a :
\[
\begin{split}
    z^6 + 27 = 0 &\Longleftrightarrow z^6 = -27\\
    &\Longleftrightarrow z^6 = -\left(3^3\right)\\
    &\Longleftrightarrow z^6 = e^{i\pi}\left(\sqrt{3}^6\right)\\
    &\Longleftrightarrow z^6 = \left(\sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}\right)^6\\
\end{split}
\]

Soit, $z_0 = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}$. $z_0$ est une racine de l'équation.

Or, soit $u_k = e^{i\frac{2k\pi}{6}}$ avec $k\in\{0, 1, 2, 3, 4, 5\}$ les racines $6$-ièmes de l'unité.

Et, $\forall k\in\{0, 1, 2, 3, 4, 5\}$, $u_k^6 = 1$, donc, ${z_k}^6 = (z_0u_k)^6 = {z_0}^6$. Or, l'équation a 6 racines. On a donc toutes les racines de $z$.

\[
\begin{split}
    z_0 &= z_0e^{i\frac{2\times0\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^0 = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}\\&= \sqrt{3}\left(\cos\left(\frac{\pi}{6}\right) + i\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right) = \sqrt{3}\left(\frac{\sqrt{3}}{2} + i\frac{1}{2}\right) = \frac{3}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\\
    z_1 &= z_0e^{i\frac{2\times1\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^{i\frac{\pi}{3}} = \sqrt{3}e^{i\frac{3\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{2}}\\&= i\sqrt{3}\\
    z_2 &= z_0e^{i\frac{2\times2\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^{i\frac{4\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{5\pi}{6}}\\&= \sqrt{3}\left(\cos\left(\frac{5\pi}{6}\right) + i\sin\left(\frac{5\pi}{6}\right)\right) = \sqrt{3}\left(-\frac{\sqrt{3}}{2} + i\frac{1}{2}\right) = -\frac{3}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\\
    z_3 &= z_0e^{i\frac{2\times3\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^{i\frac{6\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{7\pi}{6}}\\&= \sqrt{3}\left(\cos\left(\frac{7\pi}{6}\right) + i\sin\left(\frac{7\pi}{6}\right)\right) = \sqrt{3}\left(-\frac{\sqrt{3}}{2} - i\frac{1}{2}\right) = -\frac{3}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}\\
    z_4 &= z_0e^{i\frac{2\times4\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^{i\frac{8\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{9\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{3\pi}{2}}\\&= -i\sqrt{3}\\
    z_5 &= z_0e^{i\frac{2\times5\times\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{\pi}{6}}e^{i\frac{10\pi}{6}} = \sqrt{3}e^{i\frac{11\pi}{6}}\\&= \sqrt{3}\left(\cos\left(\frac{11\pi}{6}\right) + i\sin\left(\frac{11\pi}{6}\right)\right) = \sqrt{3}\left(\frac{\sqrt{3}}{2} - i\frac{1}{2}\right) = \frac{3}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}\\
\end{split}
\]

\subsection{Calculer l'intégrale $\int^2_1\frac{\ln t}{t}\,dt$.}

On a :
\[\int^2_1\frac{\ln t}{t}\,dt\]

Et $x \mapsto \frac{1}{x}$ et $x \mapsto \ln x$ sont continues sur $\mathbb{R}^*_+$, donc, $x \mapsto \frac{\ln x}{x}$ est continue sur $\mathbb{R}^*_+$, en particulier $[1, 2]$.

Donc, $x \mapsto \frac{\ln x}{x}$ est intégrable au sens de Riemann sur $[1, 2]$.

En effectuant le changement de variable $u = \ln t$, $du = \frac{1}{t}\,dt$, on a :
\[
    \int^{\ln 2}_{\ln 1}u\,du = \left[\frac{1}{2}u^2\right]_0^{\ln 2} = \frac{(\ln 2)^2}{2} - 0 = \frac{(\ln 2)^2}{2}
\]

\subsection{Calculer les intégrales suivantes en utilisant des intégrations par partie.}

\subsubsection*{$\int^1_0te^t\,dt$}

$x \mapsto x$ et $x \mapsto e^x$ sont continues sur $\mathbb{R}$, donc $x \mapsto xe^x$ est continue sur $\mathbb{R}$, en particulier sur $[0, 1]$.

Donc, $x \mapsto xe^x$ est intégrable au sens de Riemann sur $[0, 1]$.

Par intégration par partie :

\[
\begin{cases}
    u(t) = t\\
    v'(t) = e^t
\end{cases}
\Longleftrightarrow
\begin{cases}
    u'(t) = 1\\
    v(t) = e^t
\end{cases}
\]

\[
    \int^1_0te^t\,dt =
    [te^t]^1_0 - \int^1_0e^t\,dt =
    e^1 - [e^t]^1_0 =
    e^1 - e^1 + e^0 = 1
\]

\subsubsection*{$\int^1_0\frac{t}{\sqrt[3]{2t + 1}}\,dt$}

$x \mapsto 2x + 1$ est continue et non-nulle sur $\mathbb{R} \setminus \{-\frac{1}{2}\}$. Donc, $x \mapsto \frac{x}{\sqrt[3]{2x + 1}}$ est continue sur $\mathbb{R} \setminus \{-\frac{1}{2}\}$, en particulier sur $[0, 1]$.

Donc, $x \mapsto \frac{x}{\sqrt[3]{2x + 1}}$ est intégrable au sens de Riemann sur $[0, 1]$.

Par intégration par partie :

\[
\begin{cases}
    u(t) = t\\
    v'(t) = (2t + 1)^{-\frac{1}{3}}
\end{cases}
\Longleftrightarrow
\begin{cases}
    u'(t) = 1\\
    v(t) = \frac{3}{4}(2t + 1)^{\frac{2}{3}}
\end{cases}
\]

\[
\begin{split}
    \int^1_0\frac{t}{\sqrt[3]{2t + 1}}\,dt &=
    \left[\frac{3}{4}t\sqrt[3]{2t + 1}^2\right]^1_0 -
    \int^1_0\frac{3}{4}(2t + 1)^{\frac{2}{3}}\,dt\\&=
    \frac{3}{4}\sqrt[3]{2 + 1}^2 -
    \left[\frac{5}{6}(2t + 1)^{\frac{5}{3}}\right]^1_0\\&=
    \frac{3}{4}\sqrt[3]{3}^2 -
    \frac{5}{6}\sqrt[3]{5}^2 + \frac{5}{6}
\end{split}
\]

\pagebreak
\subsection{Calculer $\int^{\frac{2\pi}{3}}_0 |\cos(t)|\,dt$.}

$x \mapsto \cos(x)$ est continue sur $\mathbb{R}$.
$x \mapsto |x|$ est continue sur $\mathbb{R}$.
Donc, $x \mapsto |\cos(x)|$ est continue sur $\mathbb{R}$, en particulier sur $\left[0, \frac{2\pi}{3}\right]$.

Donc, $x \mapsto |\cos(x)|$ est intégrable au sens de Riemann sur $\left[0, \frac{2\pi}{3}\right]$.

\[
\begin{split}
    \int^{\frac{2\pi}{3}}_0 |\cos(t)|\,dt
    &= \int^{\frac{\pi}{2}}_0 |\cos(t)|\,dt + \int^{\frac{2\pi}{3}}_{\frac{\pi}{2}} |\cos(t)|\,dt\\
    &= \int^{\frac{\pi}{2}}_0 \cos(t)\,dt - \int^{\frac{2\pi}{3}}_{\frac{\pi}{2}} \cos(t)\,dt\\&\qquad\qquad\text{(car $\cos(x) \ge 0$ sur $[0, \frac{\pi}{2}]$ et $\cos(x) \le 0$ sur $[\frac{\pi}{2}, \frac{2\pi}{3}]$)}\\
    &= [\sin(t)]^{\frac{\pi}{2}}_0 - [\sin(t)]^{\frac{2\pi}{3}}_{\frac{\pi}{2}}\\
    &= \sin\left(\frac{\pi}{2}\right) - \sin(0) - \sin\left(\frac{2\pi}{3}\right) + \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\\
    &= 1 - 0 - \frac{\sqrt{3}}{2} + 1 = 2 - \frac{\sqrt{3}}{2}
\end{split}
\]

\section*{Exercice 2}

\setcounter{subsection}{0}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}

On considère le nombre complexe $a = 2\sqrt{3} + 2i$.

\subsection{Déterminer, sous forme cartésienne, les racines carrées de $a$.}

Soit $z \in \mathbb{C}$, tel que $z = x + iy$ avec $(x, y) \in \mathbb{R}^2$ et tel que $z^2 = a$. Or, $z^2 = (x^2 - y^2) + 2ixy = a = 2\sqrt{3} + 2i$, et, $|a| = |z^2| = |z|^2 = x^2 + y^2$ avec $|a| = \sqrt{\left(2\sqrt{3}\right)^2 + 2^2} = \sqrt{16} = 4$.

Donc,

\[
\begin{split}
    \begin{cases}
        x^2 - y^2 = 2\sqrt{3}\\
        x^2 + y^2 = 4\\
        2xy = 2\\
    \end{cases}
    \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        2x^2 = 2\sqrt{3} + 4\\
        2y^2 = 4 - 2\sqrt{3}\\
        xy = 1\\
    \end{cases}
    &\Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        x^2 = \sqrt{3} + 2\\
        y^2 = 2 - \sqrt{3}\\
        xy = 1\\
    \end{cases}\\
    &\Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        x = \sqrt{\sqrt{3} + 2}\\
        y = \sqrt{2 - \sqrt{3}}\\
        xy = 1\\
    \end{cases}\\
\end{split}
\]

Donc, les racines carrées de $a$ sont $z_0 = \sqrt{\sqrt{3} + 2} + i\sqrt{2 - \sqrt{3}}$ et $z_1 = -\sqrt{\sqrt{3} + 2} - i\sqrt{2 - \sqrt{3}}$.

\subsection{Déterminer la forme polaire de $a$, et celle de ses racines carrées.}

On a,

\[
    a = 2\sqrt{3} + 2i = 4\left(\frac{\sqrt{3}}{2} + i\frac{1}{2}\right) = 4e^{i\frac{\pi}{6}} = 4\left(\cos\left(\frac{\pi}{6}\right) + i\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right)
\]

Et,

\[
    a = 4e^{i\frac{\pi}{6}} = \left(2e^{i\frac{\pi}{12}}\right)^2
\]

Donc, $2e^{i\frac{\pi}{12}}$ est une racine de $a$. Or, les racines première de l'unité sont $1$ et $i$. L'autre racine carrée est donc $2ie^{i\frac{\pi}{12}} = 2e^{i\pi}e^{i\frac{\pi}{12}} = 2e^{i\frac{13\pi}{12}}$.

Or, $\cos\left(\frac{\pi}{12}\right) > 0$, tandis que $\cos\left(\frac{13\pi}{12}\right) < 0$. Donc, $z_0 = 2e^{i\frac{\pi}{12}}$ et $z_1 = 2e^{i\frac{13\pi}{12}}$.

\subsection{En déduire la valeur de $\cos\left(\frac{\pi}{12}\right)$.}

On a, $z_0 = 2e^{i\frac{\pi}{12}} = 2\cos\left(\frac{\pi}{12}\right) + 2i\sin\left(\frac{\pi}{12}\right) = \sqrt{\sqrt{3} + 2} + i\sqrt{2 - \sqrt{3}}$.

Donc,
\[
    \cos\left(\frac{\pi}{12}\right) = \frac{\sqrt{\sqrt{3} + 2}}{2}
\]

\subsection{Calculer à nouveau $\cos\left(\frac{\pi}{12}\right)$, en utilisant cette fois l'égalité $\frac{\pi}{3} - \frac{\pi}{4} = \frac{\pi}{12}$.}

\[
\begin{split}
    \cos\left(\frac{\pi}{12}\right) = \cos\left(\frac{\pi}{3} - \frac{\pi}{4}\right) &= \cos\left(\frac{\pi}{3}\right)\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) + \sin\left(\frac{\pi}{3}\right)\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\\
    &= \frac{1}{2}\frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}\frac{\sqrt{2}}{2} = \frac{\sqrt{2}}{4} + \frac{\sqrt{3}\sqrt{2}}{4}\\
    &= \frac{\sqrt{2}(\sqrt{3} + 1)}{4}\\
\end{split}
\]

\subsection{Comparer le résultat de la question $4$ avec celui de $3$.}

\[
\begin{split}
\frac{\sqrt{\sqrt{3} + 2}}{2} &= \frac{\sqrt{2(\frac{\sqrt{3}}{2} + 1)}}{2} = \frac{\sqrt{2}\sqrt{\frac{\sqrt{3}}{2} + 1}}{2} = \frac{2\sqrt{2}\sqrt{\frac{\sqrt{3}}{2} + 1}}{4} = \frac{\sqrt{2}\sqrt{4(\frac{\sqrt{3}}{2} + 1})}{4}\\ &= \frac{\sqrt{2}\sqrt{2\sqrt{3} + 4}}{4} = \frac{\sqrt{2}\sqrt{3 + 2\sqrt{3} + 1}}{4} = \frac{\sqrt{2}\sqrt{(\sqrt{3} + 1)^2}}{4} = \frac{\sqrt{2}(\sqrt{3} + 1)}{4}
\end{split}
\]

Les résultats des question $4$ et $3$ sont donc égaux.

\end{document}